%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% main.tex                                              %%
%% Source file for my graduate research report           %%
%% author: Guillaume Gette                               %%
%% MIT licence                                           %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[a4paper,twopage]{report}

%packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage[titlepage,pagenumber]{polytechnique}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[original]{abstract}

%\setlength{\vindent}{1em}
\usepackage{verse}

\input{settings.tikz}
\input{diagram.tikz}
\input{vrs.tikz}
\input{acronym.tex}

\newcommand{\figref}[2][]{\textbf{(Cf. Fig. \ref{#2}\ifx&#1&\else, #1\fi)}}
\newcommand{\secref}[2][]{\textbf{(Cf. Section \ref{#2}\ifx&#1&\else, #1\fi)}}
\setlength{\parskip}{0.2cm}

\begin{document}
\author{Guillaume Gette\\X2015}
\title{Rapport de stage de recherche INF591}
\subtitle{Authentification dans les syst\`emes distribu\'es : \\cas d'\'etude avec Factotum}
\logo{c3n.png}
\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
%  \paragraph{}
  J'ai effectué mon stage de recherche au sein du pôle R\&D du Centre de lutte Contre les Criminalités Numériques (C3N) pour apporter une gestion de l'identité sur systèmes distribués sécurisée et simple dans sa mise en oeuvre. Si UNIX a été créé pour permettre à plusieurs utilisateurs d'utiliser une même machine, partager une même identité sur plusieurs machines est un problème plus difficile à mettre en oeuvre sur ce système.

 % \paragraph{}
  J'ai été confronté à des problématiques de sécurité. Je me devais de développer un mécanisme offrant des garanties en terme d'intégrité, de confidentialité et d'authenticité des systèmes d'information. Surtout, ce mécanisme ne devait pas permettre une extraction aisée des secrets d'authentification, afin que des données sensibles ne se retrouvent pas exposées.

  %\paragraph{}
  Je devais permettre aux enquêteurs de pouvoir utiliser les ressources informatiques réparties sur l'ensemble du réseau local du C3N comme si ces dernières appartenaient à une unique machine logique. Le partage de données au sein du service serait ainsi facilité. Je me suis ainsi inspiré du système d'exploitation \textit{Plan 9 from Bell Labs}, successeur d'UNIX développé par les fondateurs de ce dernier et de sa philosophie pour proposer un mécanisme d'attribution et gestion des identités au niveau d'un réseau. Ce mécanisme assure également l'authentification des utilisateurs qui jouissent sur système UNIX d'une identité globale commune à toutes les machines d'un même réseau.

  %\paragraph{}
  Mon mécanisme utilise un agent central pour identifier l'ensemble des utilisateurs d'un réseau et authentifier les connexions de ces derniers aux différents services présents sur ce réseau. Cet agent est issu de l'agent d'authentification \texttt{factotum} de Plan 9. L'authentification et l'accès à des ressources distantes sont également des processus transparents du point de vue utilisateur. L'implémentation de cette solution a été menée sous le principe de moindre privilège en isolant les processus nécessitant un haut niveau de privilèges.

  %\paragraph{}
  Enfin, la gestion des droits d'accès et la sécurité du système implémenté ont été laissées au noyau Linux lui-même: les programmes manipulant les données sont ainsi agnostiques de sécurité, mais contrôlés par le noyau. Mon tuteur a de plus exigé de ces programmes d'avoir la propriété de transparence réseau. Ces deux propriétés d'agnostisme de sécurité et de transparence réseau permettent au pôle R\&D de déployer rapidement des outils utiles aux enquêteurs du C3N sans se soucier ni de droits d'accès, ni de protocoles réseau.

  %\paragraph{}
  Le mécanisme présenté dans ce rapport fait l'objet d'un draft co-écrit avec le capitaine Klein que nous comptons soumettre à l'\textit{Annual Technical Conference} de USENIX.

  

\end{abstract}

\section*{Remerciements}
  \paragraph{}
Je me dois d'exprimer toute ma gratitude envers François MORAIN, mon enseignant référent qui m'a recommandé ce stage, ainsi qu'envers le colonel Nicolas DUVINAGE qui m'a intégré dans son service sensible et fait confiance quant au respect des règles de sécurité et confidentialité.

  \paragraph{}
Je tiens également à remercier le capitaine Edouard KLEIN, mon tuteur, pour sa bienveillance et ses conseils judicieux.

  \paragraph{}
Je veux aussi rendre hommage à l'ensemble des militaires du C3N qui m'ont montré au quotidien que compétence et sérieux peuvent se conjuguer avec une bonne humeur inaltérable malgré leur confrontation perpétuelle à des missions sensibles et délicates.

\tableofcontents

\chapter*{Introduction}

  \paragraph{}
Depuis le début des années 2000, l'outil informatique s'est largement démocratisé et connaît un développement à un rythme de plus en plus soutenu. Dans les années 1990, peu de particuliers détenaient un ordinateur; la totalité des données informatiques leur appartenant était stockée sur une unique machine et éventuellement sur des supports externes tels que des disquettes ou des disques durs. De nos jours, un foyer lambda comprend plusieurs ordinateurs, des téléphones portables, parfois même un serveur NAS, et jouit d'un accès internet sur lequel ses membres se connectent à leur cloud personnel. De plus, la majorité des personnes possède un ou plusieurs compte mails, ainsi qu'un accès aux réseaux sociaux et à divers services en ligne. Toute personne possède donc deux identités : une identité réelle (son état civil) et une identité numérique, formée par les traces que cette dernière laisse sur internet.

  \paragraph{}
La gestion de cette identité est un problème complexe. Outre les problèmes relatifs à la vie privés pour lesquels les géants du web sont régulièrement dénoncés, il n'est pas simple pour un cloud de s'assurer qu'un client se connectant au moyen d'identifiants est bien la personne qu'il prétend être, et qu'il ne s'agit pas dans les fait d'un pirate ayant recours à l'attaque dite de l'homme du milieu.
De plus, si l'état civil d'une personne est unique, son identité numérique est un agrégat trouble de traces laissées par divers comptes en ligne. Si cet agrégat est souvent soutenu par une clé de voûte unique (souvent une adresse mail principale), il n'en demeure pas moins qu'il n'existe pas de système unifié de connexion à l'ensemble des services en ligne que possède un utilisateur.

  \paragraph{}
Plus grave, il est déjà trop complexe pour un utilisateur d'avoir chez lui une identité unique sur son ordinateur portable, son PC fixe et son serveur NAS. Sous UNIX, cette limitation réside dans le fait que l'utilisateur n'est pas défini par son nom mais par un UID numérique alloué arbitrairement. Sans mappage des UID, il est donc difficile d'administrer son PC Linux depuis son laptop. Les identités réseaux telles que celles proposées par LDAP ou Kerberos sont complexes pour un néophite, requièrent des serveurs dédiés et sont difficilement modulables.

  \paragraph{}
Le Centre de lutte Contre les Criminalités Numériques (C3N) est quotidiennement confronté à ces problèmes intrinsèques à l'identité numérique: d'une part dans sa lutte contre les arnaques, les piratages et les activités illégales sur le darkweb; d'autre part dans l'administration de son réseau interne. J'ai ainsi été recruté au sein du pôle R\&D de cette unité de la Gendarmerie Nationale afin d'élaborer un mécanisme d'authentification permettant aux enquêteurs du service d'avoir une identité unique sur l'ensemble des systèmes d'information propres au C3N, tournant sous Linux. Les contraintes qui m'ont été imposées ont été de ne pas recourir à un mappage des UID (compliqué à mettre en place et engendrant une gestions des logs a posteriori difficilement interprétable), ni à une solution centralisée telle que LDAP ou Kerberos. De tels systèmes déployables sous Linux ont en effet une administration lourde et rajouteraient une charge de travail que ne peut se permettre le pôle R\&D.

  \paragraph{}
L'objectif de mon stage était donc d'offrir une gestion d'identité réseau et un mécanisme d'authentification léger, efficace, facilement paramétrable et administrable, et idéalement décentralisé, pour laquelle aucun identifiant secret ne serait stocké de manière centralisée pour réduire les possibilités d'attaque.

  \paragraph{}
Il y a trente ans déjà, les fondateurs de UNIX avaient identifié les limites de ce système d'exploitation concernant l'identité des personnes et leur authentification sur un réseau, et ont proposé une refonte complète de ces mécanismes avec l'OS \textit{Plan 9 from Bell Labs}, qui permet à plusieurs machines de partager les mêmes utilisateurs. L'étude de ce système d'exploitation m'a permis de proposer une adaptation de sa gestion de l'identité sous UNIX.


\chapter{Etude du système Plan 9 from Bell Labs}
\section{Le successeur de UNIX}
A la fin des années 1980, les fondateurs de UNIX Ken Thompson et Dennis Ritchie (Prix Turing 1983) travaillent aux Laboratoires Bell avec Rob Pike et d'autres chercheurs à l'amélioration de ce système d'exploitation qu'ils estiment vieillissant. Le code de UNIX est en effet prisonnier de son historique de développement: il est à la fois lourd et sous-optimal. L'un des exemples les plus flagrants est l'utilisation de la console via un \texttt{tty}, c'est-à-dire un émulateur de téléscripteur branché sur un port série de la machine faisant tourner le noyau. Ce comportement est dénoncé par Thompson comme étant archaïque et dépassé. De plus, ni l'interface graphique, ni des \gls{ipc} réseau ne sont intégrées au noyau. Cela rend le système lourd à administrer d'autant plus que UNIX ne s'adapte que difficilement à la démocratisation de l'informatique et à l'utilisation de plusieurs machines par plusieurs utilisateurs au sein d'un même réseau. L'équipe est donc convaincue que ces problèmes intrinsèques à UNIX sont trop importants pour être simplement corrigés: elle décide de créer un successeur à UNIX en changeant totalement de paradigme. Leur but affiché est de ``construire un UNIX à partir de plusieurs petits systèmes, et non un système à partir de plusieurs petits UNIX'' \cite{plan9}.

\paragraph{}
Bell Labs développe donc un nouveau système d'exploitation distribué, qui recevra le nom de \textit{Plan 9 from Bell Labs} en référence au film d'Ed Wood \textit{Plan 9 from Outer Space}. Plan 9 intègre de manière native une interface graphique et refonde totalement les IPC pour permettre l'agrégation de plusieurs sous-systèmes (certaines, peu onéreuses, servant à se connecter à d'autres possédant des ressources plus importantes) pour former un système unique propre à chaque utilisateur, tout en assurant que l'architecture sous-jacente soit administrable de manière centralisée. La philosophie Plan 9 se rapproche ainsi de celle du Cambridge Distributed Computing System (dans lequel des terminaux se connectent à des banques processeurs tournant sous TRIPOS), tout en permettant une utilisation plus fine des sous-systèmes.

\begin{figure}
  \centering
\includegraphics{glenda.jpg}
\caption{Le lapin Glenda, mascotte de \textit{Plan 9 from Bell Labs}, créé par la femme de Rob Pike, Renée French. Le dessein de Glenda n'est autre que la ``domination totale et complète du monde conformément au \textit{Plan 9}''.}
  \end{figure}

\paragraph{}
Plan 9 utilise de plus une version modifiée de C, pour laquelle tous les codes d'erreurs et de retour numériques sont remplacés par une chaîne de caractères. Ainsi, un programme terminant normalement renvoie la chaîne de caractères NULL, et toute erreur est transmise telle quelle si le programme quitte de manière inattendue. Il existe donc une infinité de valeurs de retour possibles : la gestion d'erreur est donc à la fois plus simple et plus fine, ce qui augmente la sécurité générale du système. De même, la gestion des utilisateurs et des groupes ne se fait plus grâce à des UID et GID numériques (codés sur des entiers 15 bits), mais directement par leur nom en tant que chaîne de caractères associé à un nom de domaine (lui aussi une chaîne de caractères). Ainsi, si l'utilisateur Alice possède un compte sur deux machines d'un même réseau \texttt{earth}, ces deux machines interpréteront de la même manière son identité (\texttt{alice@earth}) : Alice peut se connecter indifféremment à ces deux machines, et même accéder aux ressources de l'une à partir de l'autre, Plan 9 n'y verra aucune différence.

  \paragraph{}
En revanche, UNIX peut interpréter sur deux machines distinctes le même nom d'utilisateur \texttt{alice}  de deux manières différentes : les comptes sont distincts. En effet, l'attribution d'un UID à la création d'un compte n'y est pas contrôlée par l'utilisateur (sous Debian par exemple, le premier entier supérieur à 1000 non encore utilisé est attrubué à ce nouveau compte): le nom \texttt{alice} peut correspondre à deux UID différents sur deux machines (par exemple 1000 et 1042) d'un même réseau donc voir ses droits d'accès refusés selon la manière dont elle se connecte, à moins d'intégrer un mappage d'UID ce qui est lourd à mettre en oeuvre.

  \paragraph{}
Plan 9 from Bell Labs était donc la promesse d'un système d'exploitation à la fois plus simple, plus efficace et plus léger que UNIX. \cite{plan9} C'est pourquoi, les Laboratoires Bell abandonnent UNIX et déploient Plan 9 sur leur propre système d'information. 


\section{La refonte totale des IPC : ``Everything is a File''}
  \paragraph{}
Revenons à la nouvelle gestion des communications inter-processus proposée par Plan 9. UNIX possède de nombreux types d'IPC parmi lesquels les sorties et entrées standard, les tty, les sockets UNIX, les sockets internet et les descripteurs de fichiers. Ainsi, si deux programmes souhaitent communiquer, ils se doivent d'être compatibles avec un type commun d'IPC ou d'avoir à disposition des intermédiaires assurant leur liaison (par exemple un client et un serveur internet peuvent se baser sur des programmes implémentant le protocole TCP/IP pour communiquer). Cette gestion des IPC est donc lourde à la fois pour les programmeurs (qui doivent inclure des librairies dont le seul rôle est de permettre l'utilisation d'un \gls{ipc}) et pour les administrateurs systèmes (qui doivent vérifier des programmes plus longs et complexes avant de les utiliser en confiance).

  \paragraph{}
Plan 9 remet totalement à plat la gestion des \gls{ipc}, puisque celle-ci est gérée par le noyau lui-même. Un unique type d'\gls{ipc} est utilisé : les messages 9P. 9P est un protocol applicatif permettant à deux programmes de communiquer simplement, en suivant un modèle client-serveur. Un programme source envoie des requêtes (T-messages) à un serveur qui y répond avec des R-messages. Plusieurs types de messages existent afin d'exécuter des tâches différentes comme la négociation de la version du protocole, l'ouverture d'un fichier, l'écriture de données ou l'annulation d'une requête. Si un programme commandé par le client quitte brusquement, le serveur peut transmettre au client sa valeur de retour (une chaîne de caractères) au sein d'un message d'erreur. \cite{9p}

  \paragraph{}
Comme Plan 9 résulte du souhait d'agréger plusieurs sous-systèmes pour former une machine logique étendue, le noyau Plan 9 intègre les protocoles des couches inférieures du modèles OSI, en particulier les protocoles de transport TCP et UDP afin de permettre une communication inter-machines \cite{netplan9}. La version 4 de Plan 9 datant de 2002 intègre même le protocole TLS afin de sécuriser les connexions réseau. Comme c'est au noyau que revient le soin d'assurer le transport des messages 9P, les programmes peuvent donc se contenter de communiquer d'une manière unique. Par exemple, peu importe qu'un fichier soit situé sur une machine locale ou un serveur distant, un éditeur de textes y accèdera de la même manière.

  \paragraph{}
Ainsi, Plan 9 a fait le choix de présenter toute ressource (distante ou non, fichier ou non) sous la forme de fichiers recensés au sein d'une arborescence unique. Ainsi, l'affichage, l'interface réseau, et de manière générale tout programme, sont représentés par des fichiers ou un ensemble de fichiers. Toute commande se fait donc en lisant et écrivant dans des fichiers. Les interactions se font donc de manière textuelle (codée en UTF-8, norme créée à l'origine pour Plan 9) et non en binaire. L'ensemble des ressources et fichiers immédiatement disponibles à un utilisateur est ainsi regroupé sous la forme d'une arborescence unique de fichiers, appelée \texttt{namespace} \cite{nsplan9} et accessible aux programmes de cet utilisateur en lecture et/ou écriture selon un mécanisme de contrôle similaire à la gestion des droits UNIX : dans l'OS Plan 9, ``tout est fichier'' (``all is a file'').

  \paragraph{}
Si un utilisateur souhaite accéder à une ressource distante, il lui suffit de la monter dans son namespace personnel : cette ressource sera ainsi représentée par un ensemble de fichiers. Une fois son travail terminé, l'utilisateur n'aura qu'à démonter le répertoire associé. Monter une ressource distante suppose cependant de préauthentifier l'utilisateur sur le système distant. La notion d'arborescence n'est donc plus propre à une machine, mais à un utilisateur. Ce dernier peut donc composer son propre système à partir de sous-systèmes présents sur le réseau, qui sont donc utilisés commes des briques partagées par plusieurs utilisateurs. Un raccourci simplificateur serait de dire que Plan 9 tourne sur un réseau et pas seulement sur une machine \figref{plan9fig}.

\paragraph{}
Les idées les plus novatrices de Plan 9 ont influencé les développements ultérieurs de UNIX. A titre d'exemple le \texttt{namespace} utilisateur UNIX est inspiré de cet OS et le système de fichiers \texttt{/proc} de FreeBSD est calqué sur celui de Plan 9 (il peut donc être utilisé pour contrôler les processus lancés).

\begin{figure}[!h]
\centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{network0.png}
  \caption{Un réseau Plan 9. Chaque utilisateur compose son propre système en accédant à des serveurs de fichiers à partir de terminaux. Les calculs lourds sont quant à eux réalisés au sein des serveurs CPU.}
  \label{plan9fig}
\end{figure}
  

\section{Une gestion centralisée de l'authentification}
  \paragraph{}
Plan 9 refaçonne également l'authentification des utilisateurs au sein d'un mécanisme unifié. Les développeurs de Plan 9 ont en effet remarqué que l'authentification était à la fois un problème complexe et sensible pour lequel toute faille logicielle etait une menace pour la sécurité globale du système. Ainsi, il leur a paru nécessaire d'évacuer tout code cryptographique de l'implémentation des logiciels utilisés.

  \paragraph{}
Sous UNIX, le choix avait été fait de coder des librairies liées dynamiquement (DLL) cryptographiques. Ce modèle est toujours d'actualité de nos jours : l'exemple le plus flagrant est la bibliothèque PAM \cite{pam}. Cependant, comme le déclare l'équipe de Rob Pike dans l'article \textit{Security in Plan 9},
\begin{quote}
``Le problème de cette approche [utiliser des DLL] est que le code de sécurité est laissé dans le même espace d'adresse que le programme l'utilisant. Les interactions entre le programme et la DLL peuvent accidentellement ou volontairement enfreindre l'interface et affaiblir le niveau de sécurité. De plus, un programme utilisant une librairie pour implémenter des services sécurisés doit posséder les privilèges nécessaires pour pouvoir proposer ces services; séparer la sécurité dans un autre programme rend possible de fournir des services avec des privilèges moindres, en isolant le code privilégié au sein d'un unique composant robuste.'' \cite{secuplan9}
\end{quote}

\subsection {Principes généraux}

  \paragraph{}
L'authentification sous Plan 9 se fait donc de manière centralisée : les programmes la délèguent à un agent central, appelé Factotum. Cet agent sera responsable de gérer les clés cryptographiques possédées par un utilisateur et de les utiliser pour l'authentifier sans faire fuiter de secret à l'extérieur de son emplacement RAM propre. Factotum apparaît donc comme un client similaire à SSH agent \cite{ssh}. Cependant, sa force réside dans le fait qu'il peut également vérifier l'identité d'un utilisateur pour lequel il ne possède qu'une version publique de sa clé cryptographique, c'est-à-dire jouer le rôle de serveur. Il est de plus implémenté comme un serveur de fichier afin d'être accessible soit par un processus client, soit par un processus serveur.

  \paragraph{}
Ainsi, tout utilisateur connecté possède son propre \texttt{factotum} et lui délègue toute tâche d'authentification, que ce soit en tant que client ou en tant que serveur.

  \paragraph{}
Ce mécanisme d'authentification possède différents cas d'usage: nous commencerons par présenter le cas selon lequel un client s'authentifie auprès d'un serveur. Ce client commence par émettre un message 9P de type \texttt{Tauth}. Le client et le serveur démarrent alors une conversation avec leur instance respective de factotum (côté client pour utiliser une clé, côté serveur pour l'accepter) et le serveur permet au client d'échanger avec lui afin de réaliser un pont entre ces deux instances factotum. Le factotum client s'authentifie auprès du factotum serveur, puis le factotum serveur déclare au serveur que le client est bien authentifié.

  \paragraph{}
  Le cas où un programme souhaite changer de propriétaire est similaire. Pour fixer les idées, ce programme est possédé par \texttt{charlie} et souhaite obtenir l'identité \texttt{dave}. Sous UNIX, un tel programme devrait obligatoirement acquérir les droits root, si besoin en lançant un processus possédé par root ayant le bit SUID activé (tel que su). Sous Plan 9, le choix a été fait de ne pas avoir d'utilisateur root ayant les pleins privilèges sur le système; toute machine sous plan9 a un utilisateur par défaut, le \texttt{hostowner}, qui n'est pas un utilisateur privilégié, mais un pseudo-utilisateur loggé au boot de Plan 9 afin de permettre à un utilisateur de se connecter. Chaque machine possède donc dès le boot un processus factotum possédé par son \texttt{hostowner}. Ce factotum ne jouit donc pas de privilège spécifique mais ouvre au boot un canal exclusif de communication par lequel il informe le noyau qu'un programme a le droit de changer d'utilisateur. Ainsi, pour changer son identité, un programme va initier directement une conversation avec le factotum du hostowner, en plus de communiquer avec le factotum de \texttt{charlie} au sein duquel la clé de l'utilisateur \texttt{dave} aura été renseignée. Après s'être authentifié, ce programme va simplement demander au noyau la permission d'obtenir l'identité \texttt{dave} ce qui lui sera accordé. \cite{secuplan9}

  \paragraph{}
La principale force de ce mécanisme d'authentification est sa robustesse : aucun programme ne jouit des droits administrateur, la couche de sécurité se limite à un unique programme parlant directement au noyau et le changement de propriétaire se fait dans le kernelspace (et non dans le userspace) ce qui limite grandement la surface d'attaque laissée à des personnes malintentionnées. L'authentification est de plus totalement modulaire : seul factotum connaît les tenants et les aboutissants des protocoles cryptographiques utilisés. Il suffit donc de rajouter au code de factotum un module cryptographique supplémentaire pour utiliser un nouveau protocole, sans changer celui des applications. L'administration système se voit donc grandement simplifiée ce qui la rend plus réactive en cas de faille.

\subsection{Comparaison avec PAM pour Linux}

  \paragraph{}
\gls{pam} est un mécanisme fonctionnant sous système UNIX permettant d'une part d'évacuer l'authentification de l'implémentation des logiciels et d'autre part, de permettre à l'administrateur système de définir les règles d'authentification à utiliser pour chaque programme. Il a été développé par Sun Microsystems, initialement pour Solaris. Il tente de rendre l'authentification modulaire, sécurisée et facilement administrable. Cependant, PAM reste un ensemble de librairies : ainsi l'authentification via PAM tourne dans l'espace mémoire du programme et peut être soumise à attaque. De plus, un programme se doit toujours d'avoir les privilèges nécessaires pour pouvoir changer d'identité.

  \paragraph{}
Contrairement à factotum, \gls{pam} seul ne permet pas de résoudre les problèmes repérés par les fondateurs de UNIX et Plan 9. Malheureusement, comme exprimé par Eric Raymond dans la section 20.2 ``Plan 9: The Way the Future Was'' de son livre \textit{The Art of UNIX Programming},
\begin{quote}
  ``Plan 9 a échoué simplement parce qu'il n'a pas été une amélioration suffisamment convaincante d'UNIX pour remplacer ce prédécesseur. Comparé à Plan 9, UNIX est une vieille machine rouillée, grinçante et rustique, mais fonctionne suffisamment bien pour ne pas avoir à être remplacée.'' \cite{raymond2003art}
\end{quote}
Il est illusoire de vouloir remplacer l'architecture complète de UNIX sous prétexte de prétendre à une meilleure sécurité. Dans ce domaine, la pire solution est en effet celle qui n'est au final pas utilisée par l'utilisateur.

  \paragraph{}
\gls{pam} présente l'avantage d'être utilisé massivement sur plateforme UNIX. Des programmes tels que \texttt{login}, \texttt{su} et \texttt{sudo} lui délèguent l'authentification des utilisateurs; c'est grâce à un module PAM dédié qu'un administrateur peut utiliser un annuaire LDAP pour authentifier les membres de son réseau. \gls{pam} peut donc être utilisé pour intégrer simplement un portage de l'authentification par \texttt{factotum} au sein d'un système Linux. Cette nouvelle méthode serait alors aussi simple d'utilisation qu'une authentification Kerberos ou SSH pour un développeur logiciel, et sa plus grande modularité ainsi que sa sécurité accrue pourront convaincre des administrateurs réseau de l'utiliser.

\section{Portages précédents de Plan 9 sur Linux}
  \paragraph{}
Afin de recréer un mécanisme d'authentification similaire à factotum sur plateforme Linux, plutôt que de construire tous les utilitaires à partir de zéro --ce qui n'est pas raisonnable du point de vue de la sécurité des implémentations--, il est plus judicieux de partir de briques élémentaires issues de Plan 9 et utilisables sous Linux, de les combiner, et enfin d'implémenter les éléments nécessaires au fonctionnement opérationnel de ce nouveau mécanisme.

\subsection{Portage du protocole 9P : v9fs}
  \paragraph{}
Dans un souci de rester fidèle à la philosophie Plan 9 d'avoir des \gls{ipc} unifiées et sous forme textuelle, j'ai pris le parti d'utiliser le protocole 9P sous Linux. Ce protocole a été porté et intégré à Linux par Ron Minnich (développeur de Plan 9) et Maya Gokhale sous le nom de v9fs. v9fs est à l'origine un client intégré à la commande mount permettant à une machine Linux d'accéder à des services de serveurs Plan 9. Il permet donc de monter des ressources dans un répertoire, puis de transcrire des opérations de lecture et d'écriture fichiers en messages 9P. Il ne prend en revanche pas en charge les messages d'authentification.

\subsection{``Plan 9 from User Space'' : la communauté 9fans}
  \paragraph{}
Comme dit précédemment, Plan 9 a échoué à remplacer UNIX. Cependant, une communauté de programmeurs utilisant Plan 9 s'est formée sous le nom 9fans avec pour objectif de porter un maximum d'outils Plan 9 sous Linux, afin de rendre un client Linux compatible avec un serveur Plan 9. Ce projet est dénommé \textit{Plan 9 from User Space}. La majorité des utilitaires clients 9P ont ainsi été portés sous Linux en une bibliothèque appelée \texttt{plan9port} \cite{plan9port}. J'ai ainsi décidé d'utiliser le client \texttt{srv} \cite{srv} permettant de se connecter à un serveur Plan 9, puis de poster cette connexion dans un socket UNIX pour la rendre exploitable par un autre programme. Combiné avec la commande système \texttt{mount} compatible v9fs, cet utilitaire permet ainsi à un client de monter dans son répertoire une ressource distante. \texttt{srv} est même compatible avec une authentification Plan 9 en faisant appel au portage client de \texttt{factotum}, également fourni dans la bibliothèque plan9port. Ce dernier reprend les fonctionnalités offertes par son homologue Plan 9, et me sert donc également de base à l'authentification côté serveur. Enfin, le programme \texttt{9pserve} jouant sous Linux le rôle du kernel Plan 9 en multiplexant les connexions clients en un unique flux 9P \cite{9pserve} me permet d'implémenter un serveur 9P se contentant d'interpréter des requêtes sans intégrer de code réseau.

\subsection{Tentatives de portage des serveurs et de l'authentification sur Linux}

  \paragraph{}
Actuellement, faute d'avoir porté le mécanisme noyau d'authentification factotum sous Linux, peu de serveurs Plan 9 ont été portés sous Linux. Ceux de \texttt{plan9port} ne permettent pas d'authentifier des utilisateurs. Le serveur de fichier 9P \texttt{u9fs} reste l'implémentation Linux de référence d'un serveur de fichiers. Il permet de répondre à des requêtes venant de systèmes Plan 9 et UNIX, sans authentifier les usagers. Seule une version limitée d'authentification est disponible et n'accepte qu'un unique utilisateur. Ce dernier est fourni au sein d'un fichier de configuration et ses identifiants y figurent en clair. Il n'est donc utilisable en production que dans un environnement sécurisé dans lequel les utilisateurs ont été préauthentifiés.

  \paragraph{}
Concernant l'authentification elle-même, seuls les protocoles Plan 9 ont été implémentés par la communauté 9fans au sein de \texttt{factotum}. Ces derniers sont d'une part centralisés et nécessitent de plus une autorité tierce sous plan9 contenant toutes les identités des utilisateurs, ainsi que leurs clés privées. Malgré cette limitation, la structure modulaire de cette implémentation permet d'intégrer de nouveaux protocoles décentralisés pour lesquels les clés privées restent la propriété exclusive de leurs propriétaires. Nous parlerons de ce sujet à la section 2.4.2. 

\chapter{Une nouvelle gestion des utilisateurs sous Linux}
\section{But recherché et cas d'usage typique}
  \paragraph{}
Le mécanisme d'authentification présenté s'inscrit dans une architecture client-serveur dans laquelle le client démarre sur la machine serveur un nouveau processus sous sa propre identité, afin d'exécuter les requêtes clients sur le serveur, tout en déléguant la gestion des droits au noyau Linux.
Nous considérerons le cas d'usage suivant : l'utilisateur Alice souhaite monter sur sa machine \texttt{Atlantide} son dossier personnel hébergé sur le serveur de fichiers distant \texttt{Bermudes}. Elle désire aussi que ce système de fichiers monté ait le même comportement que tout autre dossier local de sa machine et qu'il soit reconnu comme tel par tout programme qu'elle possède sur \texttt{Atlantide}. De plus, Bob veut que le noyau de \texttt{Bermudes} reconnaisse les fichiers de Alice comme possédé par l'utilisateur global \texttt{alice} commun avec \texttt{Atlantide} \figref{aimfig}.

\begin{figure}
  \centering
  \diagram{0}
  \caption{But recherché. Alice accède à ses fichiers personnels stockés sur un serveur distant comme s'ils étaient enregistrés sur sa machine personnelle. Le dossier \texttt{alice} sur la machine \texttt{Bermudes} est possédé par l'utilisateur réseau \texttt{alice}. }
  \label{aimfig}
\end{figure}

  \paragraph{}
  En pratique, un processus doit tourner sur la machine \texttt{Bermudes} pour rendre accessible à \texttt{Atlantide} les fichiers d'Alice. La plupart des programmes serveurs incluent du code d'authentification et de gestion de droits utilisateur (par exemple la majorité des serveurs web). La solution présentée ici revient aux sources de UNIX en déléguant la gestion de la sécurité au noyau linux lui-même, et en utilisant un serveur agnostique de sécurité. Cela implique que le processus serveur et les fichiers d'Alice sur \texttt{Bermudes} doivent être possédés par l'utilisateur \texttt{alice}, et donc que le noyau de \texttt{Bermudes} connaisse l'existence de l'utilisateur \texttt{alice}. Afin de reconnaître l'utilisateur \texttt{alice}, le noyau doit se référer à une autorité centrale en remplacement du fichier traditionnel \texttt{/etc/passwd}, ce qui est rendu possible en configurant le \gls{nss} de \texttt{Bermudes}. L'autorité retenue est un factotum serveur tournant sur une machine dédiée sur le réseau et qui liste et authentifie les utilisateurs de ce réseau. Grâce à \texttt{factotum}, \texttt{alice} devient un utilisateur du réseau --i.e. son identité n'est pas cantonnée à une machine spécifique--, et à chaque fois que les noyaux de \texttt{Atlantide} et \texttt{Bermudes} souhaitent identifier \texttt{alice}, ils adressent leurs requêtes à l'autorité centrale \figref{identifyfig}.

\begin{figure}
  \centering
  \diagram{1}
  \caption{Une instance centrale factotum est contactée par les noyaux linux pour identifier \texttt{alice} sur le réseau.}
  \label{identifyfig}
\end{figure}

  \paragraph{}
Pour lancer le serveur agnostique de sécurité avec l'identité d'Alice, l'utilisateur \texttt{alice} doit s'authentifier sur \texttt{Bermudes}. D'après la page manuel de \texttt{factotum} sur système Plan 9 \cite{factotum}, les protocoles d'authentification et de communication utilisés par \texttt{factotum} ne doivent pas être interprétés par d'éventuels intermédiaires réseau de niveau applicatif qui n'ont qu'à assurer leur transfert entre deux instances de \texttt{factotum}: l'une (cliente) au sein de \texttt{Atlantide}, chargée d'apporter une preuve de l'identité d'Alice ; l'autre (serveur) tournant sur l'autorité centrale et acceptant ces mêmes preuves d'identité. Ainsi, Alice s'authentifie sur le réseau (et donc sur \texttt{Bermudes}) par l'intermédiaire d'un client \texttt{factotum} qu'elle possède, tournant sur \texttt{Atlantide} \figref{twofactotumfig}.

\begin{figure}
  \centering
  \diagram{2}
  \caption{Authentifier Alice sur \texttt{Bermudes} revient à une conversation entre deux processus factotum.}
  \label{twofactotumfig}
\end{figure}

\section{Assemblage des outils plan9port existants pour obtenir un client compatible Plan 9}

  \paragraph{}
Il est nécessaire de monter la ressource distante sur \texttt{Atlantide}. Pour ce faire, le client \texttt{v9fs} \cite{v9fs} est utilisé. Ce dernier reconnaît le protocole 9P, protocole utilisé pour encapsuler les messages d'authentification factotum et conçu originellement sous Plan 9 pour réaliser toutes les communications inter-processus. Ainsi le protocole 9P est appliqué de bout en bout pour accéder à des ressources distantes par souci de simplicité et donc de sécurité. Le client \texttt{v9fs} n'implémente pas le processus d'authentification : il est donc utilisable en tant que client agnostique de sécurité mais également transparent vis-à-vis du réseau. Pour réaliser l'authentification sur \texttt{Bermudes} depuis \texttt{Atlantide}, nous faisons appel au client \texttt{srv} \cite{srv} de la bibliothèque plan9port \cite{plan9port}. \texttt{srv} réalise de manière préliminaire et au nom de son propriétaire les tâches suivantes : il se connecte à un processus serveur, puis initie une authentification via factotum et transfère tous les messages d'authentification en provenance de \texttt{Bermudes} au client factotum de Alice jusqu'à ce que ce client lui indique que la phase d'authentification est terminée. Ensuite --si l'authentification a été fructueuse-- \texttt{srv} se comporte comme un intermédiaire réseau entre le serveur distant et tout client possédé par l'utilisateur \texttt{alice}. En effet, il sert une connexion authentifiée au serveur distant sur un socket UNIX situé dans le namespace de son propriétaire. Tous les clients possédés par \texttt{alice}, et seulement ces derniers, peuvent donc adresser leurs requêtes au serveur en passant par ce socket. De tels clients sont ainsi à la fois agnostiques de sécurité et transparents-réseau \figref{srvfig}.

\begin{figure}
  \centering
  \diagram{3}
  \caption{Sur \texttt{Atlantide}, \texttt{srv} s'authentifie et se connecte au serveur agnostique de sécurité au nom du client. Puis v9fs monte le répertoire d'Alice dans l'arborescence d'\texttt{Atlantide}.}
  \label{srvfig}
\end{figure}


  \paragraph{}
Sur \texttt{Bermudes}, il est nécessaire d'avoir un processus semblable à \texttt{srv} pour adresser les messages d'authentification au factotum de l'autorité centrale, puis établir le lien entre un client authentifié et le serveur agnostique de sécurité, c'est-à-dire poster ce serveur sur un socket réseau. Selon la page de manuel de \texttt{9pserve} :
\begin{quote}
``Sur Plan 9, lorsqu'un serveur de fichier possédé par un utilisateur se monte dans un espace de nommage ou se poste dans \texttt{/srv}, le noyau Plan 9 multiplexe les processus potentiellement nombreux souhaitant accéder à ce serveur dans une unique conversation 9P. Le serveur de niveau utilisateur n'a pas à se préoccuper du nombre de processus clients accédant à lui-même, ni même de nettoyer la connexion si un processus quitte de manière inattendue. Sur Unix, \texttt{9pserve} prend la place du noyau Plan 9, multiplexe les clients sur une unique conversation avec le serveur et met fin proprement aux connexions avec des clients si ces derniers raccrochent de manière inattendue.'' \cite{9pserve}
\end{quote}

  Ainsi, relié à un serveur transparent du point de vue réseau, \texttt{9pserve} peut poster des ressources locales sur le réseau \figref{9pservefig}.

\begin{figure}
  \centering
  \diagram{4}
  \caption{Sur \texttt{Bermudes}, \texttt{9pserve} poste un service réseau pour rendre accessible à des clients distants un serveur transparent du point de vue réseau.}
  \label{9pservefig}
\end{figure}

\section{Implémentation d'un serveur 9P capable d'authentifier et \\démultiplexer les connexions clientes}

  \paragraph{}
Cependant, il est impossible de relier directement la sortie standard de \texttt{9pserve} avec l'entrée standard d'un serveur agnostique de sécurité. En effet, les connexions entrantes doivent d'abord être authentifiées (c'est à dire qu'une conversation factotum doit être initiée puis menée jusqu'à son terme en passant par \texttt{9pserve}: le factotum serveur communique alors à \texttt{Bermudes} l'identité du client) avant de démarrer un nouveau processus serveur agnostique de sécurité possédé par l'utilisateur client (dans notre cas \texttt{alice}) ce que ne peut pas faire \texttt{9pserve} de lui-même. Ce dernier est en effet un intermédiaire capable d'altérer des paquets, mais pas d'obéir à des requêtes d'authentification.


  \paragraph{}
Ainsi, j'ai implémenté un processus miroir de \texttt{srv} --que j'ai appelé \texttt{vrs}-- dont le rôle est d'authentifier \texttt{alice} avec \texttt{factotum}, puis se duplique (fork) et déclare \texttt{alice} comme le propriétaire du processus fils nouvellement créé, et enfin démarre un serveur au sein de ce processus fils. Une fois l'authentification terminée et le fils créé, \texttt{vrs} maintient et gère la liste des processus fils qu'il a créés. Son fonctionnement est détaillé à la section \ref{vrspar}.


\paragraph{}
Supposons donc que \texttt{srv} tournant sur \texttt{Atlantide} se soit authentifié avec succès auprès de \texttt{vrs} situé sur \texttt{Bermudes}. Sur \texttt{Atlantide}, le client \texttt{v9fs} monte un socket UNIX dans le système de fichiers d'\texttt{Atlantide} et tout autre processus possédé par Alice peut agir sur le dossier monté, avec ses permissions gérées par le noyau de \texttt{Atlantide}. Le client et les autres processus sont transparents-réseau et agnostiques de sécurité. Sur \texttt{Bermudes}, un nouveau processus serveur est lancé en tant que processus fils de \texttt{vrs}  qui est possédé par l'utilisateur global \texttt{alice}, authentifié par un module PAM et dont l'existence a été vérifiée par NSS. Ces deux bibliothèques ont utilisé le factotum serveur hébergé sur un serveur central spécifique comme autorité de nommage et d'authentification et le fils de \texttt{vrs} change de propriétaire sous la supervision du noyau. Pour cet exemple, ce processus transparent-réseau et agnostique de sécurité n'est autre que le serveur 9P faisant référence sur Linux : \texttt{u9fs}.

\paragraph{}
Ce nouveau serveur reçoit ensuite les messages 9P sur son entrée standard et répond en utilisant sa sortie standard. Il obéit de plus à chaque requête sans vérifier qu'il possède bien les droits nécessaires à leur éxécution. Ses permissions sur \texttt{Bermudes} sont en effet celles de l'utilisateur \texttt{alice} sur cette machine : ses actions sont donc contrôlées par le noyau Linux. Toutes les machines présentes sur le réseau utilisent la même configuration NSS et se référent à un factotum central. L'identité d'Alice sur le réseau découle de sa clé publique stockée sur le factotum central et tous les noyaux interprètent donc l'utilisateur \texttt{alice} de la même manière. Alice possède une identité globale commune à toutes les machines du réseau; ses droits d'accès sont donc consistents sur ce réseau. Le scénario que j'ai mis en place est illustré par la figure \ref{completefig}.
\begin{figure*}
  \centering
  \diagram[\textwidth]{5}
  \caption{Figure complète. Sur \texttt{Bermudes}, l'assemblage de \texttt{9pserve} et \texttt{vrs} transforme le serveur agnostique de sécurité en un processus fils NT-SA.}
  \label{completefig}
\end{figure*}

\section{Portage du mécanisme d'authentification Plan 9}
\subsection{Nouvelle gestion de l'identité}
\label{nsspar}
  \paragraph{}
Sous Linux, les utilisateurs sont recensés dans un fichier spécifique : \texttt{/etc/passwd}. Ce dernier est une base de données textuelle utilisée afin de déterminer les utilisateurs autorisés à se connecter au système. Un utilisateur y est enregistré sous la forme d'une ligne unique formaté de la sorte :
\begin{quote}
utilisateur\string:mdp\string:UID\string:GID\string:gecos\string:/home/directory\string:/preferred/shell
\end{quote}
Nous identifions 7 champs séparés par des doubles points.
\begin{itemize}
\item En premier, le nom du compte utilisateur encodé par une chaîne de caractères. Ce champ est utilisé pour désigner de manière humainement compréhensible le propriétaire d'une ressource --ou l'utilisateur connecté au shell-- mais n'est pas utilisé par le noyau pour identifier une personne.
\item Puis, nous trouvons le champ mot de passe haché. Originellement, le fichier /etc/passwd n'était consultable que par root. Seul ce dernier pouvait lister les utilisateurs, ou accéder à leurs informations. Désormais, commme n'importe quel utilisateur peut accéder en lecture à ce fichier, le mot de passe est contenu dans un fichier annexe (/etc/shadow) : ce champ ne contient donc plus que la lettre ``x''.
\item Viennent ensuite deux champs numériques d'importance capitale, l'identifiant utilisateur (UID) et l'identifiant de groupe (GID). Il s'agit d'entiers codés sur 15 bits, avec 0 réservé à \textit{root} et 32767 à \textit{nobody}. Les utilisateurs physiques ont souvent un UID supérieur à 1000. Le noyau se base sur l'UID et le GID pour définir respectivement l'utilisateur et le groupe propriétaires d'un fichier ou programme, et donc les droits d'accès des utilisateurs à cette ressource. A cause de ceci, un utilisateur \texttt{dave} connecté en SSHFS à un serveur de fichier sous le même nom peut voir ses droits limités du simple fait qu'il ne possède pas le même UID ou GID sur sa machine et sur le serveur distant. Il n'est ainsi pas autorisé par le noyau distant à changer le groupe propriétaire d'un fichier du serveur, fichier qu'il détient pourtant (chose qu'il pourrait faire sur sa machine).
\item Enfin, le gecos sert à stocker des informations diverses comme le nom complet ou un numéro de téléphone (c'est une liste ayant pour séparateurs des virgules); puis le dossier personnel et le shell de l'utilisateur sont renseignés (utilisés par exemple au démarrage par \texttt{login}).
\end{itemize}

  \paragraph{}
Afin de pouvoir partager l'identité d'un utilisateur sur plusieurs machines, il faut donc que ces machines ne se réfèrent plus à leur propre fichier \texttt{/etc/passwd}, mais à une autorité centrale de nommage. Ceci peut être fait en utilisant \gls{nss}, un ensemble de modules permettant au noyau Linux de définir quelles bases utilisateurs utiliser pour autoriser une personne à se connecter. C'est ainsi via NSS qu'un annuaire LDAP peut servir d'autorité de nommage sur un réseau.

  \paragraph{}
Factotum étant implémenté comme un serveur de fichier Linux (via FUSE), j'ai donc modifié son code pour qu'il serve également les fichiers \texttt{passwd} et \texttt{group}. Ces fichiers ont le même format que leurs homologues UNIX, mais sont générés par factotum à partir des clés qui lui auront été fournies (cf. section suivante). J'utilise de plus le module \texttt{nss\_altfiles} qui permet d'utiliser comme autorité de nommage un fichier situé à un autre emplacement que /etc/passwd, tout en conservant la même structure. Un factotum hébergé sur un serveur dédié et monté sur toutes les machines du réseau à leur démarrage est la nouvelle référence de nommage pour tous les noyaux du réseau. Les utilisateurs recensés dans factotum ont donc une unique identité sur les différentes machines du réseau (même nom, même UID, même GID).
  
\subsection{Implémentation d'un mécanisme d'authentification par preuve à divulgation nulle de connaissance}

  \paragraph{}
Sous Plan 9, \texttt{factotum} est un serveur de fichiers capable de maintenir des clés utilisateurs et de les utiliser lorsqu'une authentification selon un protocole prédéfini est requise \cite{secuplan9}. Ces clés sont codées comme une suite de couples ``attribut=valeur'' \cite{factotum}. Certains attributs sont réservés, comme  \texttt{proto} (identifie le protocole associé à la clé), \texttt{user} et \texttt{dom} (domaine réseau). D'autres sont libres et peuvent soit être utilisés par un protocole, soit garder en mémoire une information. Par exemple, nous pouvons rajouter des attributs \texttt{uid}, \texttt{gid}, \texttt{gecos}, \texttt{home} et \texttt{shell} pour permettre à factotum de générer le fichier \texttt{passwd} utilisé par \gls{nss} (cf. section précédente).

  \paragraph{}
Sous Linux, tout programme possédé par l'utilisateur \texttt{alice} peut dialoguer avec le factotum de \texttt{alice} via un socket UNIX dans le namespace de \texttt{alice}. Comme sous Plan 9, factotum peut également communiquer avec d'autres processus en passant par 6 fichiers spéciaux, qu'il sert :
\begin{itemize}
\item \texttt{rpc}. Son ouverture par un processus déclenche une nouvelle conversation avec factotum. Une écriture envoie un message à factotum et une lecture permet de recevoir un message en provenance de ce dernier.
\item \texttt{proto}. liste les protocoles supportés par factotum.
\item \texttt{confirm} sert à ce qu'un programme confirme l'utilisation d'une clé.
\item \texttt{needkey} permet à un programme d'ajouter une nouvelle clé durant une phase d'authentification si aucune clé stockée par factotum ne peut être utilisée pour authentifier \texttt{alice}.
\item \texttt{log} pour récapituler les actions effectuées.
  \item \texttt{ctl} pour ajouter, supprimer ou récupérer des clés.
\end{itemize}

  \paragraph{}
Si Alice souhaite ajouter une clé à factotum, elle n'a qu'à l'écrire sous la forme d'une liste de couples ``attribut=valeur'' précédée de la mention ``key'' dans le fichier \texttt{ctl}. Remplacer ``key'' par ``delkey'' aura pour effet de supprimer de la base de factotum la clé contenant l'ensemble des couples fournis. Si Alice souhaite accéder à ses clés, elle n'a qu'à lire le fichier \texttt{ctl}. Cette dernière opération peut néanmoins représenter un risque pour la confidentialité des secrets de \texttt{alice}. Factotum implémente donc une protection de ces secrets : si \texttt{alice} fait précéder un couple d'un point d'exclamation (par exemple ``!password=toto''), factotum n'affichera jamais la valeur secrète stockée (il affichera en effet seulement une clé du type ``key proto=pass user=foo dom=bar !password?''). \cite{secuplan9}

  \paragraph{}
De par sa structure, factotum est agnostique du rôle qu'il joue dans une authentification : il est appelé de la même manière par un client et par un serveur via le fichier rpc. Un processus souhaitant engager une conversation avec factotum va en effet utiliser le mot clé ``start'' associé à un motif de clé contenant obligatoirement les attributs \texttt{proto} et \texttt{role} (par exemple ``start proto=ssh role=client user=foo''). \texttt{proto} renvoie au nom du protocole ajouté à factotum (par un module dédié), et \texttt{role} (souvent ``client'' ou ``server'') permet à factotum de connaître le rôle qu'il doit jouer durant l'authentification.

  \paragraph{}
Comme l'implémentation linux de factotum contient des primitives cryptographiques de calcul modulaire, j'ai décidé d'implémenter un protocole à divulgation nulle de connaissance à partir de ces primitives. Il m'a semblé en effet judicieux de tirer parti de la capacité de factotum à ne pas divulguer des secrets. Ces secrets ne seront stockés qu'au niveau des clients. Les serveurs n'ont en effet besoin de ne connaître que la liste des clients autorisés à s'y connecter (et bien entendu de reconnaître ces derniers).

  \paragraph{}
Mon choix s'est porté sur le protocole de Guillou-Quisquater \cite{gq} basé sur RSA, dont une explication détaillée est fournie en Annexe \ref{gqpar}. Ce protocole n'a en effet besoin que d'une clé RSA complète (par exemple celle de l'administrateur réseau) pour attribuer à chaque utilisateur une paire d'identités: l'une publique est calculable de manière indépendante par tout membre du réseau, l'autre privé (le déchiffré de la première par RSA) n'est détenue que par son propriétaire légitime. De plus, si une autorité centrale est requise pour créer un nouvel utilisateur, il n'y a nullement besoin de se référer à cette autorité durant un processus d'authentification, contrairement au protocole principal de Plan 9, le \texttt{Plan 9 shared key protocol 1} (p9sk1).

  \paragraph{}
J'ai de plus considéré que l'authentification au niveau applicatif devait se limiter à l'identification des messages et laisser la gestion de l'intégrité et de la confidentialité des messages échangés à la couche transport avec l'établissement d'une connexion TLS (pour laquelle toutes les machines du réseau sont authentifiées par un certificat émis par l'administrateur de ce réseau, et chaque machine reconnaît de plus cet administrateur comme une autorité de certification). Ce choix a été fait dans le souci de respecter le modèle OSI. Contrairement au protocole \texttt{p9sk1}, aucun échange de clés Diffie-Hellman ne sera négocié par factotum au cours de l'authentification d'un utilisateur.

  \paragraph{}
La consistance du protocole Guillou-Quisquater est la conséquence de la propre consistance de RSA et du fait que la clé publique d'un utilisateur soit un inversible de $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$. Guillou et Quisquater ont également prouvé la robustesse de leur protocole \cite{gq}. Ils supposent en effet que la clé publique RSA $e$ est un premier, et montrent l'équivalence entre la capacité à répondre à deux défis différents à partir du même engagement et la possession d'une racine $e^{eme}$ de son identité publique. Un utilisateur capable de répondre à ces deux défis est donc soit l'utilisateur légitime, soit un pirate ayant cassé la clé RSA de l'administrateur.

  \paragraph{}
En examinant la preuve de robustesse fournie par Guillou et Quisquater, nous nous rendons compte que le client Alice et le serveur Bob sont responsables du maintien de la robustesse du protocole. Alice a ainsi intérêt à choisir des engagements de manière aléatoire pour protéger son identité privée. En effet, si elle répond à deux défis différents $c_1$ et $c_2$ à partir du même engagement $r$, alors un pirate (ou Bob) peut calculer une identité de Bezout $u(c2-c1) - ve = 1$ et en déduire l'identité secrète de Alice $S_A=(y_2*y_1^{-1})^{u}I_A^{v}$. Cette nécessité n'est pas un facteur limitant du protocole en pratique puisque tous les entiers de $(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z},+,\dot)$ (avec $n$ un entier d'au moins 2048 bits) sauf $p - q +1$ d'entre eux sont inversibles. De son côté, Bob a également intérêt à choisir des challenges aléatoirement. Sinon, le pirate Mallory pourrait prédire un tel challenge, choisir un nombre premier $y$ (qu'il utilisera comme réponse) et en déduire l'engagement associé $y^{e}I_A^{c}$. Pour être persuadé avec probabilité $p$ d'avoir affaire à Alice, Bob doit donc être à la fois imprévisible (ce qui lui donne une fiabilité de $1-1/e$) et exiger de recommencer le protocole complet au moins $(-\log_{e}(1-p))$ fois.

  \paragraph{}
Le protocole Guillou-Quisquater présente donc les avantages suivants :
\begin{itemize}
\item Il ne requiert qu'une clé RSA et une fonction publique génératrice des identités publiques pour être déployé sur un réseau.
\item Aucun secret n'est stocké de manière centralisée : l'administrateur possède la clé privée RSA, les utilisateurs leur identité privée.
\item Ce protocole responsabilise à la fois les utilisateurs et l'administrateur. Les premiers ont intérêt à protéger leurs secrets, le second à définir un nombre d'itérations du protocole suffisant pour interdire des connexions frauduleuses (i.e. à définir des niveaux de sécurité propres à chaque service du réseau).
\item Lors de la création d'un nouvel utilisateur, il ne nécessite de la part de l'administrateur système que la génération d'une identité privée à l'aide de sa clé RSA.
\item Une fois la clé publique RSA connue, les serveurs n'ont qu'à lister au sein de factotum la liste des utilisateurs autorisés à se connecter à leurs services : l'identité de ces derniers peut en effet être calculée de manière décentralisée par Factotum.
\end{itemize}

  \paragraph{}
J'ai ainsi implémenté au sein d'un module Factotum le protocole Guillou-Quisquater et j'ai défini deux rôles : le client (qui cherche à s'authentifier) et le serveur (qui accepte la preuve d'identité fournie par le client). Pour encoder l'identité publique, j'ai utilisé le hash sha256 de $utilisateur@reseau$ préfixé au besoin d'un petit entier : le hash pour assurer une résistance aux collisions, et le préfixe déterminé de manière incrémentielle pour obtenir un nombre premier de $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$. La clé RSA utilisée est de 2048 bits, et le nombre d'itérations est paramétrable par le serveur (par défaut, 5 itérations sont effectuées). Cette implémentation a de ce fait permis l'utilisation d'un \texttt{factotum} tournant sur Linux du coté serveur, capable d'authentifier des utilisateurs clients.

  \paragraph{}
A ce protocole correspond également une clé compréhensible pour \texttt{factotum}. Elle possède différents attributs obligatoires :
\paragraph{}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
   \hline
  \parbox{2cm}{\vspace{0.7em}\centering Attribut\\} & \parbox{3cm}{\vspace{0.7em}\centering Valeurs\\} & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}\centering Explications\\} \\
  \hline
   \texttt{proto} & \texttt{gq} & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}Déclare à quel protocole factotum doit se référer pour utiliser cette clé.\\} \\
  \hline
  \texttt{role} & \texttt{client} ou \texttt{serveur} & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}Déclare quel rôle est confié à factotum durant l'authentification. \\} \\
  \hline
  \texttt{user} & une chaîne de caractères & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}Nom du propriétaire de la clé. \\} \\
  \hline
  \texttt{dom} & une chaîne de caractères & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}Le nom du réseau sur lequel la clé est valide. L'identité complète du propriétaire est ``user@dom''.\\} \\
  \hline
  \texttt{!priv} & un inversible de $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ & \parbox{9cm}{\vspace{0.7em}L'identité privée fournie par l'administrateur. Cet attribut est privé et ne quitte pas l'espace mémoire de factotum.\\} \\
   \hline
 \end{tabular}

  \paragraph{}
La clé possède de plus des attributs facultatifs : ce sont ceux de la clé publique RSA de l'administrateur système. Ces attributs sont néanmoins à mentionner soit au sein de la clé Guillou-Quisquater, soit en tant que clé publique RSA. Factotum prévoit pour cette dernière un protocole et un format spécifiques, comme détaillé dans la page manuel \texttt{rsa(1)} de \texttt{plan9port} \cite{plan9port}. A valeur d'exemple (en faisant abstraction du fait que ces clés ne peuvent avoir de sens que pour une longueur de clé RSA d'au moins 512 bits) : 
\begin{itemize}
\item L'administrateur possède une clé privée RSA :
\begin{quote}
  key proto=rsa dom=c3n size=8 ek=7 n=8F !dk=67 !p=B !q=D !kp=3 !kq=7 !c2=6
\end{quote}
\item Le client Alice a une clé privé Guillou-Quisquater :
  \begin{quote}
    key proto=gq role=client size=8 ek=7 n=8F user=alice dom=c3n !priv=1C
  \end{quote}
\item Le serveur Bob fait confiance à un factotum central, qui connaît la clé publique RSA de l'administrateur, et les personnes autorisées à se connecter (clés publiques GQ) :
  \begin{quote}
    key proto=rsa dom=c3n size=8 ek=7 n=8F \\
    key proto=gq role=server user=alice dom=c3n \\
    key proto=gq role=server user=charlie dom=c3n \\
  \end{quote}
\end{itemize}
Le système actuel permet même à un utilisateur d'un autre réseau d'accéder au serveur de Bob, tant que ce dernier connaît la clé RSA publique de l'administrateur de ce deuxième réseau. De telles connexions donneraient à ces utilisateurs une nouvelle identité unique sur le réseau de Bob mais éventuellement différente de celle dont ils jouissent sur leur propre réseau. Il est de plus possible d'inclure des informations lisibles par NSS. Le factotum central pourrait donc contenir les clés suivantes :

\begin{quote}                                                                                          
  key proto=rsa dom=c3n size=8 ek=7 n=8F \\
  key proto=rsa dom=lix size=8 ek=3 n=4D \\
  key proto=gq role=server user=alice dom=c3n uid=1000 gid=1000 gecos=''Alice in Wonderland'' home=/home/alice shell=/bin/zsh\\
  key proto=gq role=server user=charlie dom=c3n uid=1001 gid=1001 gecos=''Where is Charlie?'' home=/home/charlie shell=/bin/fish\\
  key proto=gq role=server user=dave dom=lix uid=1042 gid=1042 gecos=''I am dev'' home=/home/daveLix shell=/bin/bash\\
\end{quote}

  \paragraph{}
Maintenant que \texttt{factotum} peut être utilisé pour authentifier des utilisateurs sous Linux, il ne reste plus qu'à implémenter un serveur compatible avec cette méthode d'authentification : \texttt{vrs}

\section{Création d'un serveur d'authentification compatible avec Factotum}
\subsection{Authentification avec PAM}
\label{pampar}
  \paragraph{}
Comme détaillé dans l'article \texttt{Security in Plan 9} \cite{secuplan9}, lorsque Alice souhaite s'authentifier auprès de Bob en utilisant \texttt{factotum}, le processus sous-jacent peut être résumé comme une conversation entre deux instances de factotum, l'une possédée par Alice, l'autre par Bob. La première est contactée par le client de Alice immédiatement après l'émission d'un message 9P de type \texttt{Tauth}, le second par le serveur de Bob à la réception d'un tel message. Clients et serveurs servent ensuite de relais pour permettre aux deux processus \texttt{factotum} de réaliser l'authentification.

  \paragraph{}
Du côté client, \texttt{srv} implémente d'ores et déjà ce comportement et ce, afin d'être capable d'accéder à des ressources sur serveur Plan 9. Du côté serveur, en revanche, cette fonctionnalité n'avait pas été implémentée sous Linux. Les tâches demandées au serveur selon le mécanisme d'authentification sont les suivantes :
\begin{enumerate}
\item Créer une zone mémoire accessible au client pour y poster ou lire des messages appartenant à la conversation factotum.
\item Servir ce fichier au client et répondre à toutes ses requêtes de lecture et d'écriture sur ce fichier.
\item Initier une conversation avec le factotum de Bob, lui transmettre les messages en provenance de Alice, et rendre disponibles pour Alice les messages de ce factotum via la zone mémoire nouvellement créée.
\end{enumerate}
De plus, nous demanderons à notre serveur \texttt{vrs} de réaliser la tâche annexe suivante : au terme de la phase d'authentification, et s'il reçoit la confirmation de factotum que Alice a bien été authentifiée, \texttt{vrs} doit pouvoir démarrer un processus fils possédé par Alice, qui sera transparent-réseau et agnostique de sécurité, et transmettre à ce dernier toutes les requêtes en provenance de Alice.

  \paragraph{}
Le support de l'authentification factotum aurait pu être implémenté directement au sein de \texttt{vrs}. Cependant, pour des raisons de modularité et d'utilisabilité par des personnes tierces, j'ai choisi d'implémenter cette authentification sous la forme d'un module \texttt{PAM} (cet utilitaire est en effet de nos jours inclus dans tout système Linux, BSD et Solaris) et de me plier aux conventions utilisées par \texttt{PAM}. Mon but n'était pas d'obtenir la meilleure solution théorique mais d'implémenter une solution offrant un niveau de sécurité suffisant, modulaire afin de faciliter la maintenance de son code, et utilisable facilement par le plus grand nombre.

  \paragraph{}
Ce module PAM n'utilise de plus volontairement pas la syntaxe Plan 9 de la bibliothèque plan9port. Il communique donc avec \texttt{factotum} via le système de fichiers (en ouvrant le fichier \texttt{rpc}), donné en argument par l'administrateur système dans le fichier de configuration PAM associé (cf. The PAM System Administrator's guide \cite{pam}). A la réception d'un message \texttt{Tauth}, le module PAM est lancé et l'appel à la méthode \texttt{authenticate} est fait au sein d'un nouveau thread coopératif. Une zone mémoire est de plus allouée pour permettre au client d'envoyer et recevoir des messages. A chaque requête de lecture ou d'écriture reçue par \texttt{vrs}, ce dernier transfère ces demandes au module PAM au moyen d'une fonction de conversation dédiée (dont le fonctionnement est détaillé dans le manuel de PAM \cite{pam}). Par exemple dans le cas d'une lecture, le thread principal de \texttt{vrs} permet au module PAM de continuer son exécution. Ce dernier effectue une lecture au sein du fichier  \texttt{rpc} de factotum, puis transmet le message récupéré à \texttt{vrs} au moyen de la fonction de communication PAM fournie par l'application. Le thread principal \texttt{vrs} récupère le contrôle et fournit l'information demandée au client.

  \paragraph{}
Enfin, au terme de l'authentification, si cette dernière s'est déroulée avec succès, le factotum de Bob signale à PAM qu'il peut accepter Alice et la méthode \texttt{authenticate} se termine. Dans le cas contraire, soit la méthode a échoué, soit elle continue de s'exécuter. De manière concomitante, \texttt{srv} tente d'accéder à la ressource de Alice sur \texttt{Bermudes} par un \texttt{Tattach}. \texttt{vrs} tente alors d'ouvrir une session PAM ce qui ne réussit que si l'authentification a été fructueuse. Une fois la session ouverte, \texttt{vrs} peut démarrer un serveur NT-SA possédé par \texttt{alice}. Cette opération ainsi que la gestion des serveurs NT-SA est décrite dans la section suivante. 


\subsection{Création de processus fils et démultiplexage des connexions}
\label{vrspar}
\paragraph{}
Nous détaillons ici la manière dont \texttt{vrs} gère la création de serveurs NT-SA possédés par des utilisateurs extérieurs et la redirection des messages 9P vers ces processus. Par convention, nous supposons \texttt{vrs} installé sur la machine \texttt{Bermudes} de l'exemple précédent administrée par Bob. Afin de permettre une authentification des utilisateurs souhaitant y démarrer leur propre serveur, deux processus y tournent en permanence. Le premier, \texttt{9pserve}, poste une connexion (sécurisée par TLS) sur un port internet de \texttt{Bermudes} et multiplexe l'ensemble des messages envoyés sur ce port par divers clients dans un flux unique à destination du deuxième, \texttt{vrs}, chargé d'authentifier des conversations 9P sans connaître leur véritable origine (propriété de transparence réseau).

\begin{figure*}
  \centering
  \vrsdiagram[\textwidth]{0}
  \caption{\texttt{9pserve} multiplexe plusieurs conversations 9P avec des clients en une unique conversation avec \texttt{vrs}. Pour ce faire, \texttt{9pserve} maintient un mappage des tags. \texttt{vrs} redistribue les connexions authentifiées à des serveurs NT-SA.}
  \label{vrsincome}
\end{figure*}


  \paragraph{}
Lorsque le processus client de Alice (ici \texttt{srv}) envoie un message 9P au serveur \texttt{9pserve-vrs}, \texttt{9pserve} multiplexe en premier ce message avec ceux des autres clients \figref[A]{vrsincome}, en effectuant un mappage des tags et des fid/afid pour garantir leur unicité. Ce mappage garde également en mémoire l'origine du message 9P pour ensuite être en capacité d'y répondre \figref[B]{vrsincome}. \texttt{9pserve} réécrit les champs \texttt{tag} et \texttt{(a)fid} du message 9P \figref[C]{vrsincome} avant de le transmettre à \texttt{vrs} comme partie intégrante d'une conversation 9P unique \figref[D]{vrsincome}. De son côté, \texttt{vrs} traite tous les messages 9P en provenance de \texttt{9pserve} sans se soucier de leur véritable origine qu'il ne peut d'ailleurs pas inférer (transparence réseau). Son rôle est cependant de garantir que les messages 9P qu'il reçoit sont émis par des utilisateurs préalablement authentifiés. Pour ce faire, \texttt{vrs} se base sur les champs \texttt{tag} et \texttt{(a)fid} garantis uniques et propres à une unique source par \texttt{9pserve}. L'authentification elle-même est réalisée par un module \gls{pam} que j'ai codé \secref{pampar} et qui prend en charge les appels à l'autorité centrale pour consulter le \texttt{factotum} serveur.

  \paragraph{}
Un client non authentifié (nouveau tag et (a)fid) voit tous ses messages refusés (réponse de type \texttt{Rerror}), sauf celui de type \texttt{Tauth}. Lorsqu'Alice émet un tel message, \texttt{vrs} garde en mémoire le nouvel \texttt{afid} donné et autorise l'utilisateur \texttt{alice} à écrire et lire dans une zone mémoire dédiée à sa propre authentification, zone également lue par le module \gls{pam}. Dans leur papier de recherche \textbf{Security in Plan 9} (2005), Cox, Gross et Pike déclarent sur la gestion d'\texttt{afid} :
\begin{quote}
  ``Comme un afid agit comme une capacité, il peut être traité comme telle: communiqué à un autre processus pour donner des autorisations spéciales; gardé en mémoire pour un usage futur quand l'authentification sera de nouveau requise; ou fermé pour s'assurer qu'aucun autre processus ne puisse l'utiliser.'' \cite{secuplan9}
\end{quote}
Il est ainsi capital de s'assurer qu'une personne malintentionnée (Mallory) ne puisse pas s'approprier l'\texttt{afid} de Alice pour usurper son identité. \texttt{vrs} n'a cependant pas à effectuer cette vérification, car le mappage effectué par \texttt{9pserve} suffit à garantir la robustesse des \texttt{afid} gérés par \texttt{vrs}. En effet, le mappage effectué remplace l'afid du message 9P en appliquant une injection sur le couple (afid de alice, connexion TCP). La connexion est ici supposée sécurisée par TLS. Cette supposition est légitime car TLS intervient entre les couches transport et session et peut donc être considéré comme un service délivré à notre couche applicative et au protocole 9P.

  \paragraph{}
L'afid donné est associé avec l'utilisateur et le nom de répertoire fournis dans le message de type \texttt{Tauth} (voir la structure des messages \texttt{Tauth} \cite{9p}); un nouveau contexte PAM est généré \figref[E]{vrsincome}. Pendant la phase d'authentification, \texttt{vrs} stocke temporairement les contenus des messages 9P transitant entre le client et le module PAM. Il sert au client les messages qui lui sont destinés à la réception de requêtes de type \texttt{Tread}, et livre les messages \texttt{Twrite} obtenus du client au module PAM via la fonction de conversation dédiée à PAM. Une fois que l'autorité centrale met fin à cette phase en déclarant qu'\texttt{alice} a été authentifiée, le contexte PAM est mis à jour. \texttt{vrs} crée un processus fils possédé par \texttt{alice} et lance le serveur réseau-transparent et agnostique de sécurité de \texttt{alice} à la réception du premier message de type \texttt{Tattach} (traduisant le désir d'Alice d'accéder à son répertoire \cite{9p}) \figref[F1]{vrsincome}. Changer l'identité du processus fils se fait par un appel système utilisant la bibliothèque \gls{nss} \secref{nsspar}. Le message \texttt{Tattach} doit fournir le même \texttt{tag}, \texttt{uname} et \texttt{aname} que ceux donnés par le message \texttt{Tauth} partageant le même \texttt{afid} \figref{vrsincome}.

  \paragraph{}
\texttt{vrs} maintient également un mappage des \texttt{fid} qu'il met à jour en recevant des messages \texttt{Tattach} \figref[G]{vrsincome}. Chaque entrée contient le \texttt{fid}, son \texttt{afid} associé ainsi que le pipe reliant \texttt{vrs} au serveur NT-SA de Alice. Lorsque \texttt{vrs} reçoit un message 9P, il regarde l'entrée correspondante dans ses bases de \texttt{fid} et de \texttt{afid}. Lorsqu'un \texttt{fid} arrivant correspond à un \texttt{afid} en base, \texttt{vrs} déduit que le message appartient à une conversation avec un module PAM visant à authentifier l'utilisateur et est donc traité par \texttt{vrs} lui-même, conformément au paragraphe précédent \figref[H]{vrsincome}. Si le \texttt{fid} est recensé dans la table des \texttt{fid} de \texttt{vrs}, le message appartient à une conversation authentifiée et est transmis en l'état au serveur NT-SA fils correspondant \figref[F2]{vrsincome}. Les messages \texttt{Tattach}, \texttt{Twalk} et \texttt{Tclunk} ont un traitement particulier (voir la page manuel de 9P \cite{9p}) :
\paragraph{}
\begin{tabular}{|r|c|}
  \hline
  Tattach & \parbox{14cm}{\vspace{0.7em}\texttt{vrs} vérifie si l'utilisateur a été authentifié avec succès avant d'ajouter une nouvelle entrée à sa table des \texttt{fid}. Il ouvre une session PAM si nécessaire, lance le serveur NT-SA, remplace l'afid par la valeur NOFID (signifiant ``pas d'authentification'') dans le message et le transmet au nouveau fils. \figref[F1]{vrsincome} La réponse de ce fils est ensuite transférée au client via \texttt{9pserve}.\\}\\
  \hline
  Twalk & \parbox{14cm}{\vspace{0.7em}\texttt{vrs} copie l'entrée \texttt{fid} dans une nouvelle entrée \texttt{newfid} afin de garder les informations d'authentification et de communication avec le serveur fils (pipe). Puis il transmet le message au processus fils.\\}\\
  \hline
  Tclunk & \parbox{14cm}{\vspace{0.7em}\texttt{vrs} tente de supprimer une entrée de la table des \texttt{fid}. S'il réussit, il transmet le message au serveur NT-SA. S'il échoue (i.e. si le \texttt{fid} est en fait un \texttt{afid}), \texttt{vrs} met fin à la session PAM existante et supprime l'entrée correspondante de la table des \texttt{afid}.\\} \\
  \hline
\end{tabular}
\begin{figure*}
  \centering
  \vrsdiagram[\textwidth]{1}
  \caption{\texttt{vrs} multiplexe plusieurs conversations 9P avec des serveurs NT-SA en une unique conversation avec \texttt{9pserve}. Pour ce faire, \texttt{vrs} maintient un mappage des fid. \texttt{9pserve} redistribue chaque réponse au bon client.}
  \label{vrsoutcome}
\end{figure*}

\paragraph{}
En ce qui concerne les réponses en provenance des serveurs fils \figref[I et J]{vrsoutcome} ou de \texttt{vrs} lui-même \figref[K]{vrsoutcome}, puisque ces dernières ne comportent aucune information relative aux afid \cite{9p}, \texttt{vrs} se contente de les transmettre à \texttt{9pserve} \figref[L]{vrsoutcome}. Puis, \texttt{9pserve} réécrit les champs \texttt{fid}, \texttt{afid} et \texttt{tag} en accord avec ses entrées de mappage \figref[M et N]{vrsoutcome} et envoie chaque réponse modifiée au client auquel elle est destinée \figref[0, P et Q]{vrsoutcome}.

  \paragraph{}
L'assemblage de \texttt{9pserve} (qui multiplexe plusieurs conversations 9P avec plusieurs clients en une unique conversation avec un server) et \texttt{vrs} (serveur réseau-transparent qui authentifie les messages 9P entrants avant de les démultiplexer vers des services agnostiques de sécurité) permet à Alice de démarrer et contrôler son propre serveur réseau-transparent et agnostique de sécurité sur \texttt{Bermudes}.

  
\chapter{Analyse de la solution proposée}
\section{Propriétés mises en oeuvre}
\subsection{L'agnostisme de sécurité (Security agnosticism)}
  \paragraph{}
La solution présentée prend le contrepied de l'approche selon laquelle un serveur fait tourner du code de sécurité lui permettant de contrôler les actions effectuées par des clients authentifiés, en vérifiant au préalable si ces derniers possèdent les droits nécessaires à l'exécution d'une requête. En effet, il nous a paru inutile d'implémenter une gestion des droits au sein d'un serveur dans la mesure où le noyau Linux était capable de réaliser cette tâche. Dans notre cas d'usage, Alice ne possède pas des données sur un serveur de fichiers \texttt{Bermudes} parce qu'elles sont situées dans un dossier éponyme interprété par le serveur comme appartenant à Alice. Alice possède de telles ressources parce que l'utilisateur \texttt{alice} est reconnu par le noyau de \texttt{Bermudes} grâce à factotum et \texttt{NSS}, et que les fichiers de Alice sur \texttt{Bermudes} ont pour propriétaire l'utilisateur \texttt{alice}. Ainsi, Alice peut accéder à ses ressources en lançant sur \texttt{Bermudes} un programme qu'elle possède (ici, u9fs). Ce dernier peut effectuer aveuglément toutes les requêtes qui lui arrivent car ces dernières seront effectuées avec l'identité réelle d'Alice sous le contrôle du noyau Linux lui-même. Si Alice ne possède pas les autorisations nécessaires à la réalisation d'une action, le noyau de \texttt{Bermudes} ne permettra pas au processus d'Alice d'effectuer cette action. Notre solution est bien agnostique de sécurité.

\subsection{La transparence réseau (Network transparency)}
  \paragraph{}
Puisque le serveur exécutant les requêtes du client ne contrôle plus la légitimité de ces dernières mais y obéit aveuglément sous le contrôle du noyau, il n'est plus nécessaire pour le serveur de connaître l'origine réseau de ces requêtes. Il peut donc se contenter de recevoir ces dernières uniquement sur son entrée standard et d'y répondre sur sa sortie standard.

  \paragraph{}
Le lien réseau entre ce serveur et son client exclusif est effectué par le couple \texttt{9pserve-vrs}. C'est donc à ce dernier de garantir l'origine effective des messages 9P transitant (mais pas de contrôler le contenu de ces messages !). L'intégrité et la confidentialité sont assurés par l'établissement d'une connection TLS entre \texttt{9pserve} et les différents clients. L'authenticité quant à elle est garantie à la fois par le mappage initial réalisé par \texttt{9pserve}, la gestion des \texttt{fid} par \texttt{vrs} et l'authentification factotum selon le protocole Guillou-Quisquater.

  \paragraph{}
Alice possède donc sur \texttt{Bermudes} un processus transparent réseau et agnostique de sécurité afin d'accéder à des services modélisés sous forme de systèmes de fichiers. De même, sur \texttt{Atlantide}, \texttt{srv} et \texttt{mount} lui permettent de monter ces ressources distantes en local. L'ensemble de ces processus sur \texttt{Atlantide} peut donc effectuer sur ces ressources des opérations sans connaître leur localisation réelle, ni même vérifier qu'Alice possède bien un niveau de privilèges suffisant sur \texttt{Bermudes}. Ces processus sont donc également réseau-transparent et agnostique de sécurité.

\subsection{Modularité, simplicité et robustesse}
  \paragraph{}
Dans l'élaboration de l'architecture logicielle de notre solution, je me suis efforcé de respecter le principe ``Un programme, une fonctionnalité''. Ainsi pour qu'Alice puisse monter sur \texttt{Atlantide} un dossier qu'elle détient sur \texttt{Bermudes}, sept processus tournent en arrière plan.

  \paragraph{}
Sur \texttt{Atlantide} :
\begin{itemize}
\item \texttt{srv} poste sur un socket UNIX local une connexion à un serveur distant
\item \texttt{mount} monte cette connexion sous la forme d'un répertoire
\item Le \texttt{factotum} d'Alice contient la clé privée de cette dernière selon le protocole Guillou-Quisquater (incluant également les attributs de la clé publique RSA de l'administrateur du réseau)
\end{itemize}

  \paragraph{}
Sur \texttt{Bermudes} :
\begin{itemize}
\item \texttt{9pserve} multiplexe les messages 9P envoyés par différents clients (et dont le transport est sécurisé par TLS) dans une unique conversation serveur
\item \texttt{vrs} authentifie les messages 9P reçus et les démultiplexe à des processus serveur fils qu'il a lui-même créé. En particulier, les messages de Alice sont envoyés à son serveur de fichiers personnel.
\item \texttt{u9fs}, un serveur 9P transparent-réseau et agnostique de sécurité possédé par Alice sert à cette dernière ses fichiers personnels.
\end{itemize}

  \paragraph{}
Enfin, un \texttt{factotum} serveur situé sur une machine spécifique de l'administrateur sert à la fois d'autorité de nommage et de tiers de confiance à \texttt{vrs} pour authentifier les utilisateurs du réseau.

  \paragraph{}
L'architecture déployée est donc extrêmement modulaire. Rajoutons de plus que le contact du serveur \texttt{factotum} se fait via un module PAM, et qu'un module NSS permet aux noyaux de \texttt{Atlantide} et \texttt{Bermudes} de reconnaître les mêmes utilisateurs. Notre solution possède donc l'avantage d'être facilement modifiable ou mise à jour. De nouveaux services peuvent également lui être ajoutés : il suffit pour ce faire de créer des serveurs 9P implémentant leurs services en passant par un système de fichier FUSE.

  \paragraph{}
La solution présentée possède une implémentation simple et légère (500 lignes de codes par programme ou module). Sa simplicité et sa modularité permettent un bon niveau de sécurité et une robustesse aux attaques. Les zones mémoires impliquées sont en effet davantage cloisonnées en utilisant plusieurs petits processus jouissant de peu de privilèges. Un unique serveur privilégié offrirait au contraire de plus grandes possibilités d'attaque. 
\section{Future works}
\subsection{Limites identifiées}
  \paragraph{}
Plusieurs problèmes, majoritairement dus à la philosophie UNIX, n'ont à ce jour pas été résolus par une solution convaincante.

  \paragraph{}
En premir lieu, le changement de propriétaire sous Linux au niveau de \texttt{vrs} doit toujours se faire par la commande \texttt{setuid(2)} qui requiert les privilèges root. \texttt{vrs} est donc un programme possédé par root ayant son setuid activé (comme \texttt{su} ou \texttt{login}), fonctionnant majoritairement sous l'UID effectif de Bob. Au moment de la création d'un nouveau processus, ce dernier doit réacquérir les droits root avant de les abandonner définitivement au profit de l'UID du client authentifié.

  \paragraph{}
Si notre solution suppose que Alice s'est connectée sur \texttt{Atlantide} de manière préliminaire, aucun protocole d'authentification par mot de passe n'a été implémenté au niveau serveur dans le code de \texttt{factotum} afin de permettre une connexion au démarrage par le programme \texttt{login}

  \paragraph{}
De plus, comme il n'existe que peu de serveurs 9P sous Linux, il est difficile à ce jour d'utiliser le mécanisme présenté en production pour d'autres tâches que l'accès distant à des fichiers. En particulier, \texttt{exportfs} qui permet sous Plan 9 de partager toute ressource sur un réseau, et qui aurait pu être intégré à notre solution en tant que serveur NT-SA, n'a pas été porté sous Linux.

  \paragraph{}
Enfin, la prise en charge de TLS par \texttt{srv} et \texttt{9pserve} n'a pas été implémentée sous Linux. Cependant, ce qui pourrait sembler être une limite majeure à notre solution est également celle pouvant être corrigée le plus facilement, en intégrant à \texttt{srv} et \texttt{9pserve} une librairie C TLS.

\subsection{Axes d'évolution souhaités pour la suite du projet}

  \paragraph{}
Notre projet s'inscrit dans une continuité, celle d'adapter des mécanismes issus de Plan 9 pour améliorer UNIX.

  \paragraph{}
En premier lieu, développer un utilitaire capable de sécuriser au moyen de TLS une connexion réseau TCP, et offrant ce service aux autres processus sous la forme d'un système de fichiers FUSE serait un port intéressant d'un mécanisme Plan 9 sous Linux.

  \paragraph{}
De plus, il serait avantageux de rendre notre projet compatible avec les travaux de Ashwin Ganti, qui a porté le concept Plan 9 de \textit{capability} sous Linux, ce qui permet à des processus non privilégiés de demander au noyau la permission de changer d'utilisateur. Une telle permission serait accordée sur la base d'une authentification factotum réussie. \cite{plan9authlinux} Un avantage certain de ce système serait de limiter l'utilisation des programmes disposant des droits root. Ganti a ainsi pu développer des versions de \texttt{login} et \texttt{su} fonctionnelles qui ne sont pas possédées par root.

  \paragraph{}
Enfin, l'implémentation d'un protocole à mot de passe permettant à un utilisateur de se connecter à une machine du réseau via le programme \texttt{login} (donc de pouvoir lancer ensuite son propre factotum) complèterait notre solution. Cette dernière pourrait ainsi être utilisée en production en remplacement des solutions usuelles d'authentification.

% \section{Difficultés rencontrées et enseignements tirés (dans la conclusion?)}

% - beaucoup de difficulté à réaliser l'état de l'art
% - peu de documentation plan9
% - beaucoup de manuels inachevés, en particulier concernant le protocole 9P et NSS
% - syntaxe C plan 9 inabituelle.
% - Les concepts sous jacents à la philo plan9 sont pointus, nécessite du temps à être assimilée.


% Enseignements :
% meilleure compréhension de l'architecture des système.
% compréhension accrue des appels systèmes et de l'intéraction des processus avec le noyau

\chapter*{Conclusion}

La gestion de l'identité des utilisateurs et le partage de plusieurs utilisateurs sur plusieurs machines sont deux problèmes difficiles à résoudre simplement sur système UNIX. Le mécanisme que j'ai développé au C3N permet à chaque utilisateur de former sa propre machine logique en montant des ressources du réseau local C3N au sein de sa session personnelle. Les enquêteurs bénéficient d'une identité unique sur l'ensemble des postes du réseau.

Le partage de fichiers et l'administration des droits utilisateurs sont simplifiés. Il suffit pour ce faire de créer des groupes spécifiques propriétaires des fichiers en question, et d'interdire la lecture d'un fichier aux utilisateurs non membres de tels groupes (bits \verb?rw-rw----? ou \verb?rw-r-----?). Comme dans ma solution le noyau Linux gère les droits d'accès, l'administrateur système n'a plus qu'à se concentrer sur la gestion de la liste des utilisateurs du réseau et l'ajout de nouveaux services au sein du réseau. A l'arrivée d'un nouvel utilisateur, l'administrateur entre une nouvelle clé Guillou-Quisquater générée avec sa propre clé RSA et dotée des informations nécessaires au noyau Linux pour reconnaître ce nouvel utilisateur (la clé doit au minimum fournir un UID et un GID).

Durant l'étude de l'état de l'art, j'ai été principalement confronté à des documentations lacunaires (par exemple celle de NSS) ou inexactes. Les pages manuel des utilitaires de la librairie \texttt{plan9port} reprennent en effet in extenso la documentation Plan 9 des logiciels dont ces utilitaires assurent le portage sous Linux sans avertir de la non-implémentation de certaines fonctionnalités (comme TLS). Le mécanisme par lequel un programme peut changer d'identité sous Linux était de plus expliqué de manière trop schématique pour permettre une compréhension des rôles exacts de ces programmes et de la librairie PAM au sein de ce mécanisme (\textit{The Art of Computer Programming} de Donald Knuth fournissait une explication détaillée sans faire mention de l'existence de la librairie PAM \cite{knuth2011art}). Parvenir à un niveau de compréhension suffisant s'est donc fait au travers de l'étude des codes sources des utilitaires \texttt{9pserve} et \texttt{srv} ainsi que des commandes UNIX \texttt{su} et \texttt{login}.

Travailler au C3N sur l'authentification sur systèmes distribués m'a en revanche permis d'accroître mes connaissances en architecture des systèmes ainsi que ma compréhension quant au fonctionnement de UNIX (en particulier concernant les IPC et les interaction entre le noyau et les processus possédés par des utilisateurs). Intégrant le corps des ingénieurs de l'armement, j'ai de plus apprécié de pouvoir effectuer mon stage de recherche au sein d'une institution militaire et observer la manière dont les officiers commissionnés du pôle R\&D prennent en compte les remarques et demandes de leurs collègues enquêteurs pour élaborer des outils techniques adaptés permettant à ces derniers de travailler plus efficacement. 

\appendix
\chapter{Les Laboratoires Bell}
  \paragraph{}
  Fondés en 1925 par Alexandre Graham Bell, les Laboratoires Bell, ou Bell Labs, sont un centre de recherche possédé par l'American Telephone \& Telegraph (AT\&T Corp) jusqu'en 1996. Historiquement, AT\&T possédait un monopole d'Etat sur les télécommunications aux Etats-Unis, et disposaient de revenus considérables provenant majoritairement des communications téléphoniques et des locations de combinés par les particuliers. Cette manne a longtemps garanti aux Bell Labs un financement quasi-illimité.

    \paragraph{}
Les Bell Labs sont un centre de recherche majeur dans le domaine des télécommunications, mais également dans des champs plus variés de la physique. De nombreuses découvertes scientifique y ont été réalisées, parmi lesquelles la diffraction des électrons par les cristaux (expérience de Davisson et Germer, 1927) et le fond diffus cosmologique (Penzias et Wilson, Prix Nobel de physique 1978). Les Bells Labs sont aussi à l'origine d'inventions techniques et scientifiques de pointe comme la modulation de fréquence (Carson), le transistor (Bardden, Shockley et Walter, 1947 -- prix Nobel 1956), le capteur CCD à base de semi-conducteurs (Boyle et Smith, Prix Nobel de physique 2009) et l'algorithme de réduction de réseau LLL (Frères Lenstra et Lovasz). Les Bell Labs ont ainsi donné lieu à plus de 29 000 brevets de 1925 à 2012. De nombreux scientifiques de renom y travaillent, comme Shannon (théorie de l'information) de 1941 à 1972, et Edward F. Moore (Théorie des automates à états finis).

  \paragraph{}
L'informatique n'est pas en reste car AT\&T investit dans cette discipline dès les années 1940 et les Laboratoires Bells sont marqués par la rencontre d'Alan Turing et de Claude Shannon en 1943. En particulier, c'est aux Laboratoires Bells que des chercheurs comme Ken Thompson, Dennis Ritchie, Brian Kernighan et Rob Pike inventent UNIX en 1969, les langages de programmation B (1969) et C (1972), ainsi que la norme UTF-8 (1992).

\chapter{La preuve à divulgation nulle de connaissance de Guillou-Quisquater (GQ)}
\label{gqpar}
  \paragraph{}
Le protocole GQ a été proposé par Louis Guillou et Jean-Jacques Quisquater pour prouver la connaissance du déchiffré d'un message crypté par RSA. Ce protocol intéractif peut être dérivé en un protocole d'authentification non-intéractif grâce à l'heuristique de Fiat-Shamir, mais nous avons décidé de garder ce protocole dans sa version interactive.
Ce protocole requiert une clé RSA $(N, e, d)$ (avec $e$ premier) possédée par une autorité de nommage et une fonction de hachage publique capable d'encoder une identité publique (habituellement utilisateur@domaine) en un inversible $I$ de l'anneau quotient $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$. La clé RSA est habituellement celle de l'administrateur réseau du domaine sur lequel un utilisateur souhaite s'identifier. Ce dernier délivre à chaque utilisateur son identité secrète $S=I^{-d}$. Pour s'authentifier, cet utilisateur devra par la suite prouver qu'il connaît ce secret $S$.

  \paragraph{}
Le mécanisme d'authentification est construit comme un protocole $\sigma$. Lorsque Alice souhaite s'authentifier auprès de Bob, elle agit de la manière suivante :
\begin{enumerate}
\item engagement
  \begin{itemize}
  \item Alice choisit au hasard un inversible $r \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$
  \item Alice calcule $x = r^{e} mod n$ and l'envoie à Bob
  \end{itemize}
\item défi
  \begin{itemize}
  \item Bob choisi aléatoirement un entier $c$ tel que $1 \leq c \leq e$
  \item Bob envoie $c$ à Alice
  \end{itemize}
\item réponse
  \begin{itemize}
  \item Alice génère $y=rS^{c}_{A}$ et l'envoie à Bob
  \item Bob vérifie que $x=I^{c}_{A}y^{e}$ et $x\neq 0$
  \end{itemize}
\end{enumerate}

  \paragraph{}
Ce protocole peut être réalisé plusieurs fois afin de donner à Bob un niveau de confiance suffisant pour croire en l'identité d'Alice. Tant que Bob souhaite envoyer des défis à Alice, cette dernière doit poursuivre l'envoi d'engagements.

\chapter{Le C3N en détails}

%\section{La Gendarmerie Nationale}
%La gendarmerie nationale est depuis la loi du 3 août 2009 une force arméee sous l'autorité du ministère de l'Intérieur pour l'emploi, le budget et les personnels. Le ministère ds Armées garde cependant un lien hiérarchique et peut décider d'engager la gendarmerie dans des missions militaires. Le satut militaire est en outre garanti par le maintien de cette tutelle. De plus, l'autorité judiciaire peut également reqiérir le concours de la gendarmerie pour l'exécution de missions de type judiciaire (Garde à vue, défèrements, transfèrements...).
%La gendarmerie nationale, commandée par le général d'armée Richard Lizurey, est responsable de la sécurité et du mainiten de l'ordre public dans les campagnes et les villes de mouns de 20000 habitants, ce qui correspond à 95 \% du territoire et 50 \% de la population française. Pour cela, elle est composée de 100000 personnels (dont 6\% d'officiers), principalement répartis dans deux subdivisions d'armes : 65000 en gendarmerie départementale (celle que la population côtoie au jour le jour) et 14000 en gendarmerie mobile (responsable du maintien de l'ordre public lors de rassemblements, et partie prenante des opérations extérieures) comprenant la garde républicaine (qui assure la protextion des principaux lieux de pouvoirs en région parisienne), le restant du  

  \paragraph{}
Le Centre de lutte contre les Criminalités Numériques (C3N) implanté à Pontoise (95) est une unité centrale de la Gendarmerie Nationale. Ce centre est chargé d'assurer le pilotage et l'appui spécialisé de l'action de la Gendarmerie contre la cybercriminalité et de façon plus générale les criminalités numériques, de mener ou coordonner les investigations d'ampleur nationale ayant trait à la cybercriminalité, et de réaliser une surveillance permanente des espaces publics de l'Internet pour y détecter et collecter les preuves des infractions qui peuvent s'y dérouler.
Il répond au besoin de répondre efficacement au contenu actuel du concept de cybercriminalité qui recouvre l'ensemble des infractions de droit commun commises au moyen de ces technologies numériques mais aussi et surtout les infractions dirigées contre les systèmes d'information eux mêmes (domaine d'action du Département des Activités Illicites sur Internet (DA2I)), telles que les atteintes aux Systèmes de Traitement Automatisé des Données (STAD) et les diffusions de virus (recensés par le Département des Atteintes aux STAD (DASTAD)).

  \paragraph{}
Le C3N recouvre ainsi le DA2I, le DASTAD et le Département Anticipation et Animation Territoriale (DAAT). Ce dernier est notamment en charge d'identifier, catégoriser et analyser les phénomènes délictuels numériques passés ou émergents recensés sur le territoire national au travers des comptes-rendus de police judiciaire, et également de mener des recherches en ``source ouverte'' sur Internet et d'assurer des missions d'appui opérationnel au profit des brigades de Gendarmerie sur l'ensemble du territoire. Le DAAT regroupe ainsi le Guichet Unique Téléphonie Internet (GUTI), le service Prévention et Suivi des Phénomènes sur Internet (PSPI) et le Centre National d'Analyse d'Images Pédopornographique (CNAIP).
Par ailleurs, le C3N dispose d'une unité de recherche et développement formé d'officiers commissionnés recrutés aux niveaux master et doctorats pour concevoir des outils numériques destinés à améliorer et élargir ses capacités d'action dans la lutte contre les criminalités numériques, outils qu'il est le seul à détenir.

  \paragraph{}
Le C3N dispose d'un lien direct et privilégié avec l'ensemble des enquêteurs du territoire, et est responsable de la formation et de l'animation du réseau national CyberGend formé des gendarmes enquêteurs spécialisés dans les nouvelles technologies (N'Tech) et ayant aquis les compétences techniques nécessaires à la conduite d'enquêtes en milieu numérique (extraction de données, mise en place de scellés numériques...). Des référents cybers aux compétences plus limitées (CN'Tech) mais répartis sur l'ensemble des brigades viennent compléter ce réseau afin de permettre la centralisation et l'orientation des requêtes judiciaires liées au numérique. L'équipe R\&D du C3N est de plus à l’écoute du réseau CyberGend afin d’adapter ses activités aux besoins immédiats des enquêteurs de manière rapide et efficace. Ainsi, les connaissances en nouvelles technologies et les moyens d’investigation dont disposent le réseau CyberGend permettent la présence de la Gendarmerie dans des domaines technologiques de pointe.

  \paragraph{}
Le C3N est rattaché au Service Central du Renseignement Criminel (SCRC) qui, avec l'Institut de Recherche Criminelle de la Gendarmerie Nationale (IRCGN), forme le Pôle Judiciaire de la Gendarmerie Nationale (PJGN). Ce pôle regroupe 500 personnels militaires et civils répartis en 21 départements qui apportent une capacité d'expertise unique en France. Le PJGN anime, oriente et coordonne au plan central les activités de criminalistique et de rapprochements judiciaires de la Gendarmerie Nationale. Tandis que l'IRCGN apporte une expertise technique d'investigation dans un large panel de domaines scientifiques, allant de la balistique à l'hématomorphologie, en passant par le traitement du signal, la toxicologie et les analyse génétiques de traces, le SCRC consacre des moyens techniques et scientifiques importants à la mission de renseignement criminel. Le SCRC est chargé d'apporter des informations et une compréhension suffisamment précise de la criminalité organisée et de masse, qui puissent orienter les actions dans la lutte contre la délinquance sur les plans stratégique, tactique et oérationnel, dans les phases pré-judiciaire et judiciaire. Outil d’aide à la décision et à l’enquête, il vise à accroître la marge de manœuvre des différents acteurs concourant à la production de sécurité.

  \paragraph{}
Le SCRC constitue l’échelon national de la chaîne de renseignement criminel de la Gendarmerie Nationale déployée au sein des régions et des groupements de gendarmeries spécialisés. Héritier du Service Technique de Recherches Judiciaires et de Documentation (STRJD) créé en 1976, le SCRC s’est adapté pour prendre en compte les évolutions de la délinquance, les changements dans le droit des fichiers et les améliorations des méthodes, notamment celles liées au traitement des données de masse et des statistiques.
% bibliography
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio}

\end{document}

